\input{preamble}

\usepackage[export]{adjustbox}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{mhchem}

\begin{document}
\subsection{Courant planaire infini}

On considère un solénoïde de longueur infinie, dont le noyau est... le vide.

\subsubsection{Identifions, à la base des symétries du problème, de quelles coordonnées dépend le champ magnétique. Nous sommes en coordonnées cylindriques}%

Schéma :
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-1}
\end{figure}

Il y a invariance par rotation selon $\hat{e}_{\phi}$ et par translation selon $\hat{e}_{z}$.

Donc : $\vec{B}=B_{\rho}(\rho, \varphi, z) \hat{e}_{\rho}+B_{\varphi}(\rho, \varphi, z) \hat{e}_{\varphi}+B_{z}(\rho, \varphi, z) \hat{e}_{z}$

$=B_{\rho}(\rho) \hat{e}_{\rho}+B_{\varphi}(\rho) \hat{e}_{\varphi}+B_{z}(\rho) \hat{e}_{z}$

b) Montrons, par raisonnement physique, que le champ $\vec{B} \mathrm{n}^{\prime}$ a pas de composante $B_{\rho}$.

\begin{itemize}
    \item Cas 1 : on inverse le sens du solénoïde :
\end{itemize}

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.1\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-1(1)}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item Cas 2 : on inverse le sens du courant $I$ :
\end{itemize}
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-1(2)}
\end{figure}

Or d'après Biot-Savart $: \vec{B}(\vec{r})=\frac{\mu_{0}}{4 \pi} I \frac{\overrightarrow{d i} \wedge \hat{s}}{s^{2}}$,
$$
\begin{aligned}
&\text { d'où }: \vec{B} \propto \vec{I} \\
&\text { donc si } \vec{I} \text { est inversé } \vec{B} \text { aussi. }
\end{aligned}
$$
Conclusion : Pour que les cas 1 et 2 soient identiques il faut que $B_{\rho}=-B_{\rho}=>B_{\rho}=0$.
$$
\text { Donc on a }: \vec{B}=B_{\varphi}(\rho) \hat{e}_{\varphi}+B_{z}(\rho) \hat{e}_{z} \text {. }
$$
c) Étudions 2 cas:

o Choisissons comme $\tau_{1}$ un cercle de rayon $R<R_{0}$ à l'intérieur du solénoïde. Montrons que le champ magnétique à l'intérieur $\mathrm{n}^{\prime}$ a pas de composante en $B_{\varphi}$.

D'après la loi d'Ampère $: \oint_{\tau} \overrightarrow{\mathrm{B}} \hat{t} d l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$
$$
\text { D'où : } \begin{aligned}
    \oint_{\tau_{1}} \overrightarrow{\mathrm{B}} \hat{t} d l &=\oint_{\tau_{1}}\left(B_{\varphi}(\rho) \hat{e}_{\varphi}+B_{z}(\rho) \hat{e}_{z}\right) \hat{t} d l \\
                                                             &=\oint_{\tau_{1}}\left(B_{\varphi}(\rho) \hat{e}_{\varphi}+B_{z}(\rho) \hat{e}_{z}\right) \hat{e}_{\varphi} d l \\
                                                             &=\oint_{\tau_{1}} B_{\varphi}(\rho) d l \\
                                                             &=B_{\varphi}(\rho) \oint_{\tau_{1}} d l \\
                                                             &=B_{\varphi}(\rho) 2 \pi R
\end{aligned}
$$
Or : $\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S=0$ car aucun courant ne traverse la surface

Donc : $B_{\varphi}(\rho) 2 \pi R=\mu_{0} \times 0 \Rightarrow B_{\varphi}(\rho)=0$

o Choisissons comme $\tau_{1}$ un cercle de rayon $R>R_{0}$ à l'extérieur du solénoïde. Montrons que le champ magnétique à l'extérieur $\mathrm{n}^{\prime}$ a pas de composante en $B_{\varphi}$.

D'après la loi d'Ampère $: \oint_{\tau} \overrightarrow{\mathrm{B}} \hat{t} d l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$
$$
\text { D'une part: } \begin{aligned}
    \oint_{\tau_{1}} \overrightarrow{\mathrm{B}} \hat{t} d l &=\oint_{\tau_{1}}\left(B_{\varphi}(\rho) \hat{e}_{\varphi}+B_{z}(\rho) \hat{e}_{z}\right) \\
                                                             &=\oint_{\tau_{1}}\left(B_{\varphi}(\rho) \hat{e}_{\varphi}+B_{z}(\rho) \hat{e}_{z}\right) \\
                                                             &=\oint_{\tau_{1}} B_{\varphi}(\rho) d l \\
                                                             &=B_{\varphi}(\rho) \oint_{\tau_{1}} d l \\
                                                             &=B_{\varphi}(\rho) 2 \pi R
\end{aligned}
$$
D'autre part : $\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S=\mu_{0} \int_{S} J \hat{e}_{\varphi} \hat{e}_{z} d S=0$,

Donc: $B_{\varphi}(\rho) 2 \pi R=\mu_{0} \times 0 \Rightarrow B_{\varphi}(\rho)=0$

Conclusion: Le champ magnétique n'a donc pas de composante en $B_{\varphi}$.
$$
\text { On a }: \vec{B}=B_{z}(\rho) \hat{e}_{z} \text {. }
$$
d) Choisissons comme $\tau_{2}$ un rectangle à l'intérieur du solénoïde, dont les deux côtés sont parallèles à l'axe z. Montrons que le champ magnétique à l'intérieur est constant.

Schéma :

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-2}
\end{figure}

D'après la loi d'Ampère : $\oint_{\tau} \overrightarrow{\mathrm{B}} \hat{t} d l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$
$$
\begin{aligned}
    \oint_{\tau_{2}} \vec{B} \hat{t} d l &=\oint_{\tau_{2}} \vec{B} \hat{e}_{z} d l+\oint_{\tau_{2}} \vec{B}\left(-\hat{e}_{z}\right) d l+\oint_{\tau_{2}} \vec{B} \hat{e}_{y} d l+\oint_{\tau_{2}} \vec{B}\left(-\hat{e}_{y}\right) d l \\
                                         &=\int_{\tau_{2}} B_{1} \hat{e}_{z} \hat{e}_{z} d l+\int_{\tau_{2}} B_{2} \hat{e}_{z}\left(-\hat{e}_{z}\right) d l+\int_{\tau_{2}} B_{1} \hat{e}_{z} \hat{e}_{y} d l+\int_{\tau_{2}} B_{2} \hat{e}_{z}\left(-\hat{e}_{y}\right) \\
                                         &=\int_{\tau_{2}} B_{1} d l-\int_{\tau_{2}} B_{2} d l \\
                                         &=B\left(\rho_{1}\right) \int_{\tau_{2}} d l-B\left(\rho_{2}\right) \int_{\tau_{2}} d l \\
                                         &=0 \quad \text { si et seulement si } B\left(\rho_{1}\right)=B\left(\rho_{2}\right)
\end{aligned}
$$
Et $\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S=0$ car $J$ est porté par $\hat{e}_{\varphi}$, et $\hat{n}=\hat{e}_{z}$

Donc $\overrightarrow{\mathrm{B}}$ est constant.

e) Choisissons comme $\tau_{3}$ un rectangle à l'extérieur du solénoïde, dont les deux côtés sont parallèles à l'axe z. Montrons que le champ magnétique à l'extérieur est constant.

Schéma :

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-3}
\end{figure}

D'après la loi d'Ampère : $\oint_{\tau} \overrightarrow{\mathrm{B}} \hat{t} d l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$
$$
\begin{aligned}
    \oint_{\tau_{3}} \overrightarrow{\mathrm{B}} \hat{t} d l &=\oint_{\tau_{3}} \vec{B} \hat{e}_{z} d l+\oint_{\tau_{3}} \vec{B}\left(-\hat{e}_{z}\right) d l+\oint_{\tau_{3}} \vec{B} \hat{e}_{y} d l+\oint_{\tau_{3}} \vec{B}\left(-\hat{e}_{y}\right) d l \\
                                                             &=\int_{\tau_{3}} B_{1} \hat{e}_{z} \hat{e}_{z} d l+\int_{\tau_{3}} B_{2} \hat{e}_{z}\left(-\hat{e}_{z}\right) d l+\int_{\tau_{3}} B_{1} \hat{e}_{z} \hat{e}_{y} d l+\int_{\tau_{3}} B_{2} \hat{e}_{z}\left(-\hat{e}_{y}\right) d \\
                                                             &=\int_{\tau_{3}} B_{1} d l-\int_{\tau_{3}} d l \\
                                                             &=B\left(\rho_{1}\right) \int_{\tau_{3}} d l-B\left(\rho_{2}\right) \int_{\tau_{3}} d l \\
                                                             &=0 \quad \text { si et seulement si } B\left(\rho_{1}\right)=B\left(\rho_{2}\right)
\end{aligned}
$$
Et $\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S=0$ car $J$ est porté par $\hat{e}_{\varphi}$, et $\hat{n}=\hat{e}_{z}$

Donc $\overrightarrow{\mathrm{B}}$ est constant.

f) D'une part on sait que le champ magnétique $\overrightarrow{\mathrm{B}}$ est nul à l'infini, d'autre part on a montré dans la question précédente que $\overrightarrow{\mathrm{B}}$ est constant à l'extérieur du solénoïde, on peut donc en déduire que $\overrightarrow{\mathrm{B}}$ est nul.

Schéma :

\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{2022_05_23_a6e63b9f496115c62dd1g-3(1)}
\end{figure}

g) Choisissons comme $\tau_{4}$ un rectangle dont un côté (parallèle à l'axe z) se trouve à l'extérieur du solénoïde, et dont l'autre côté (parallèle à l'axe z) se trouve à l'intérieur du solénoïde.

$\mathrm{D}^{\prime}$ après les questions précédentes, on sait que $\overrightarrow{\mathrm{B}}$ est nul à l'extérieur du solénoïde. De plus $\overrightarrow{\mathrm{B}}$ se compense sur les deux côtés du rectangle perpendiculaires à l'axe $z$. Ainsi $\vec{B}$ se trouve uniquement sur le côté à

l'intérieur du solénoïde.

D'après la loi d'Ampère : $\oint_{\tau} \overrightarrow{\mathrm{B}} \hat{t} d l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$

Donc : $\oint_{\tau_{4}} \overrightarrow{\mathrm{B}} \hat{t} d l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S \Leftrightarrow \oint_{\tau_{4}} B \hat{e}_{z} \hat{e}_{z} d l=\mu_{0} \int_{S} \vec{J} \hat{n} d S$

$\Leftrightarrow \quad B \oint_{\tau_{4}} d l=\mu_{0} I N_{\text {spires }} \quad\left(I N_{\text {spires }} \rightarrow\right.$ on multiplie le courant par le

nombre de spires)
$$
\begin{aligned}
    \Leftrightarrow \quad B l &=\mu_{0} I N_{\text {spires }} \\
    \Leftrightarrow \quad B &=\mu_{0} I \frac{N_{\text {spires }}}{l} \\
                            &=\mu_{0} I n
\end{aligned}
$$
avec $n=\frac{N_{\text {spires }}}{l} \mathrm{qu}$ 'on déduit de l'énoncé

de l'exercice.

h) Calculons l'intensité du courant $I$ qui produit un champ comparable à celui de la Terre.

Prenons $\mathrm{n}=100$.

On a : $B=\mu_{0} I n$

Donc $: I=\frac{B}{\mu_{0} n}=\frac{0,5 \times 10^{-4}}{4 \pi \times 10^{-7} \times 100}=0,39 A$


\end{document}
